\input{preamble}

% Mitä sisällytetään
\includeonly{
1kerta
}

\begin{document}

\begin{fframe}
    \begin{harj}
        Tuota seuraava lause dokumenttiisi:
        \begin{sample}
            Vaihdannaisessa renkaassa pätee \((a+b)^2=a^2+2ab+b^2\). Jos siis \(2ab\neq0\), niin \((a+b)^2\neq a^2+b^2\). 
        \end{sample}
        Erisuuruuden saat komennolla \lstinline-\neq-. Eksponentti kirjoitetaan tyyliin \lstinline-x^2- (tulostaa \(x^2\)).
    \end{harj}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    \begin{harj}
        \label{rajaArvo}
        Tuota seuraava dokumenttiisi:
        \begin{sample}
            Funktion \(f\colon \R\to \R\) derivaatta pisteessä \(x_0\in\R\) on
            \[
                f'(x_0)=\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0},
            \]
            mikäli raja-arvo on olemassa.
        \end{sample}
        \begin{itemize}
            \item Kaksoispisteen paikalla kannattaa käyttää komentoa \lstinline-\colon-
            \item Symbolit \(\mathbb{R}\), \(\to\), \(\in\) ja \(\lim\) saa komennoilla \lstinline-\mathbb{R}-, \lstinline-\to-, \lstinline-\in- ja \lstinline-\lim-.
            \item Derivointipilkku tulee heittomerkillä \lstinline-'- .
            \item Alaindeksin (symbolille tai operaattorille) saa kirjoittamalla \lstinline-symboli_{alaindeksi}-.
        \end{itemize}
    \end{harj}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    \begin{harj}
        Tuota seuraava dokumenttiisi:
        \begin{sample}
            Jos \(F\) on \(\sigma\)-algebra ja \(A_i\in F\) kaikilla \(i= 1,2,\dots\), niin 
            \[
                \bigcup_{i=1}^{\infty} A_i\in F.
            \]
        \end{sample}
        Tarvitset mm. komentoja \lstinline-\sigma-, \lstinline-\in-, \lstinline-\bigcup- ja \lstinline-\infty-. Ala- ja yläindeksit kirjoitetaan merkkien \lstinline-_- ja \lstinline-^- avulla (jos indeksiin halutaan enemmän kuin yksi merkki, se täytyy laittaa aaltosulkeisiin kuten edellisessä tehtävässä). 
    \end{harj}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    Yleisimpiä matemaattisia symboleita löytää Texmakerin vasempaan laitaan avautuvista valikoista. Muuten niitä voi etsiä esim. seuraavista osoitteista:
    \begin{scriptsize}
        \begin{itemize}
            \item \url{http://www.tex.ac.uk/tex-archive/info/symbols/comprehensive/symbols-a4.pdf}
            \item \url{http://detexify.kirelabs.org/classify.html}
        \end{itemize}
    \end{scriptsize}
    \begin{harj}
        Selvitä, miten voit tuottaa vektorimerkinnät \(\bar{v}\), \(\bar{w}\) ja \(\overline{AB}\). Kirjoita seuraava:
        \begin{sample}
            Vektoreiden \(\bar{v}=\overline{AB}\) ja \(\bar{w}=\overline{CD}\) ristitulo \(\bar{v}\times\bar{w}\) on kohtisuorassa kumpaakin vektoria vastaan. Vektoreiden pistetulo \(\bar{v}\cdot\bar{w}\) on sen sijaan reaaliluku.
        \end{sample}
    \end{harj}

\end{fframe}

\begin{fframe}
    \begin{harj}
        Tuota seuraava dokumenttiisi:
        \begin{sample}
            Todista seuraava yhtälö:
            \[
                \left\lbrace 2^n \,\middle|\, n\in\Z\right\rbrace=\left\lbrace \left(\frac{1}{2}\right)^{-n}\,\middle|\, n\in\Z\right\rbrace
            \]
        \end{sample}
        Komennolla \lstinline-\middle|- saat pystyviivan automaattisesti oikean kokoisena ja komennolla \lstinline-\,- hieman ylimääräistä väliä niiden ympärille. Tehtävästä \ref{rajaArvo} saat apua symboleiden \(\in\) ja \(\Z\) luomiseen.
    \end{harj}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    \begin{harj}
        Kirjoita seuraava:
        \begin{sample}
            Jos \(F\) on \(\sigma\)-algebra ja \(P\colon F\to\R\) todennäköisyys, niin tapahtumille \(A_1,A_2,\dotsc\in F\) pätee
            \[
                P\left(\bigcup_{i=1}^\infty A_i\right) \leq \sum_{i=1}^\infty P(A_i).
            \]
        \end{sample}
    \end{harj}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    \begin{harj}
        \label{viittausTehtava}
        Tuota seuraava dokumenttiisi:
        \begin{sample}
            Eksponenttifunktiolla \(e^x\) on sarjakehitelmä
            \begin{equation*}
                \hskip\textwidth minus \textwidth e^x=\sum_{n=1}^\infty\frac{x^n}{n!}.\hskip\textwidth minus \textwidth (1)
            \end{equation*}
        \end{sample}
        Summamerkinnän saat komennolla \lstinline-\sum_{}^{}-, osamäärän komennolla \lstinline-\frac{}{}- ja äärettömän symbolin komennolla \lstinline-\infty-. 
    \end{harj}
\end{fframe}

\end{document}